% Created 2020-11-06 vie 11:57
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Primeras lecciones de Expresiones Regulares II}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Primeras lecciones de Expresiones Regulares II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org5cfcf33}

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org3560031}

\begin{description}
\item[{Conocer la codificación Unicode}] de manera extendida a \texttt{ASCII} veremos a
como acceder a la codificación de cualquier tipo de caracter y sus formas
de normalización
\item[{Crear composición de expresiones regulares}] mediante el uso comprensivo de los
signos y estructuras definidas para las  \texttt{regex}, utilizando las tablas
\item[{Practicar con \texttt{grep} y \texttt{sed}}] logrando identificar los usos claves de cada
herramienta ya conocida.
\end{description}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:org1d1758c}
\subsection{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
\label{sec:org102b3a3}

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \textbf{regex\_02}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_07::regex_02"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_08::regex\_02}

\section{De las tablas ASCII a las tablas Unicode}
\label{sec:org52abd25}

\subsection{Las limitaciones ASCII.}
\label{sec:org2870261}

El conjunto de caracteres ASCII (extendido) se reduce a 256 caracteres diferentes, lo que nos
impide registrar la totalidad de los signos o símbolos existentes y disponibles
por las distintas culturas.

ASCII tiene sus limitaciones, solo permite caracteres del alfabeto latino, pero
para el caso del \textbf{chino}, \textbf{griego}, \textbf{ruso} y otros no. Por lo que se extendió la
colección de símbolos a \textbf{Unicode}.

\subsection{Unicode como el conjunto universal de símbolos.}
\label{sec:org5154f63}

Es el conjunto de la totalidad de símbolos disponibles creados por la
\emph{humanidad} que se tenga registro.

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Unicode}
\end{description}

También, tal como con \texttt{ASCII} existe un número \textbf{binario}, un \textbf{hexadecimal} y un
\textbf{decimal} que lo representan.

De esta manera \texttt{ASCII} se convierte en un \textbf{subconjunto} de \texttt{Unicode}.

\begin{description}
\item[{libro}] Unicode Standar v.5.0. Descargar de  \url{http://gen.lib.rus.ec}
\end{description}

\subsection{Instalar unum: el manual con las tablas Unicode}
\label{sec:org64073fd}

Descargar el programa que nos entrega la codificación \texttt{Unicode} de algún
símbolo, consultando un diccionario enorme (1500pgns).

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://www.fourmilab.ch/webtools/unum/}
\end{description}

Luego ir a la carpeta \textbf{/opt}, crear la carpeta \textbf{unum}, copiar el archivo
\textbf{unum.pl} dentro usando \texttt{sudo}.

Modificar el archivo \textbf{\textasciitilde{}/.bashrc} para que registre la carpeta \textbf{/opt/unum} dentro
de la lista de carpetas con programas disponibles.

\subsection{Procedimiento para activar unum}
\label{sec:org712d278}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cd /opt/unum
# copiar archivo a carpeta
sudo cp path_unum.pl .
# enlace simbólico
sudo ln -s unum.pl unum
\end{minted}

Luego, probar

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
unum @
unum a
unum é
unum e
\end{minted}

\subsection{Las formas de normalización}
\label{sec:orgd73a5ea}

Como hemos observado, hay caracteres con son una composición de varios símbolos
(dos o más, en general dos).

\begin{description}
\item[{á}] a y tilde
\item[{ü}] u y diéresis
\end{description}

En \texttt{Unicode} hay un valor para cada símbolo y combinación, sin embargo existe lo
que se llama la \texttt{normalización} que nos permite establecer una relación entre
ambos símbolos, constituidos como únicos o como conjunto de símbolos.


Utilizando la herramienta \textbf{unum}, veremos que la composición de cada una de estos símbolos se puede describir como la \emph{letra y el símbolo extra}.

\begin{center}
\begin{tabular}{lrlr}
\hline
Símbolo & Unicode & Conjunto de símbolos & Valores Unicode\\
\hline
á & 0xE1 & a+´ & 0x61+0x301\\
ü & 0xFC & u+¨ & 0x75+0x308\\
é & 0xE9 & e+´ & 0x65+0x301\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{description}
\item[{artículo}] \href{https://www.joelonsoftware.com/2003/10/08/the-absolute-minimum-every-software-developer-absolutely-positively-must-know-about-unicode-and-character-sets-no-excuses/}{leer}
\end{description}

\subsection{¿Por qué estamos viendo esto?}
\label{sec:org3fe7c04}

Bueno, para facilitar el trabajo de crear y detectar coincidencias con \texttt{regex}
es recomendable en algunas ocasiones procesar el texto en que buscarás las
coincidencias, de manera que todos los caracteres extras queden fuera de la
búsqueda, con el fin de mejorar la precisión de los resultados.

\subsection{Formas de Normalización}
\label{sec:org7b9e8bf}

Esta tabla de las formas de normalización nos servirán para convertir los textos
bajo las diferentes formas utilizando el \emph{Acrónimo}.

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\hline
Forma de normalización & Acrónimo & Descripción\\
\hline
D & NFD & Descomposición canónica\\
C & NFC & + composición canónica\\
KD & NFKD & Descomposición de compatibilidad\\
KC & NFKC & + composición canónica\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Probar lo siguiente:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "á"| uconv -x Any-NFD | xargs unum 
echo "a"| uconv -x Any-NFD | xargs unum
echo "ü"| uconv -x Any-NFD | xargs unum 
echo "u"| uconv -x Any-NFD | xargs unum 
\end{minted}

Utilizando \textbf{unum} se puede observar cómo reconoce cada forma como un
símbolo o un conjunto de símbolos diferente.

\subsection{Convertir textos a NFD}
\label{sec:orgc441c77}

Tenemos un texto con caracteres especiales como acentos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
L1="El pingüino quería volar"
L2="Pero solo podía nadar"
echo "cantidad de caracteres L1" ${#L1}
echo "cantidad de caracteres L2" ${#L2}
\end{minted}

Definimos una variable que cargue ese texto y luego probamos el comando \texttt{uconv},
que nos permitirá convertir textos bajo distintas normalizaciones.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
# Para L1
echo $L1| xargs unum
L1_norm=$(echo $L1| uconv -x Any-NFD)
echo "cantidad de caracteres L1 normalizado" ${#L1_norm}
echo $L1_norm | xargs unum
# Para L2
echo $L2| xargs unum
L2_norm=$(echo $L2| uconv -x Any-NFD)
echo "cantidad de caracteres L2 normalizado" ${#L2_norm}
echo $L1_norm | xargs unum
\end{minted}

\subsection{Convertir textos a NFC}
\label{sec:org00c54f4}

Probamos el comando \texttt{uconv}, que nos permitirá convertir textos bajo distintas
normalizaciones. En este caso se descompondrá y volverá a componer. El resultado
es el texto normalizado.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo $L1| wc
echo $L1| uconv -x Any-NFD| uconv -x Any-NFC
echo $L1| uconv -x Any-NFD| uconv -x Any-NFC | wc
echo $L2| wc
echo $L2| uconv -x Any-NFD| uconv -x Any-NFC
echo $L2| uconv -x Any-NFD| uconv -x Any-NFC | wc
\end{minted}

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://unicode.org/reports/tr15/}
\end{description}

\section{Volviendo a las regex}
\label{sec:org36eaa7e}

Una vez que ya tenemos el conocmiento básico de cómo se puede crear o comprender
una \textbf{regex}. En conjunto con los conocimientos básicos para la manipulación de
textos en las tablas ASCII, Unicode y normalización, podemos continuar
adentrándonos en aprender tablas avanzadas de \emph{expresiones regulares} y mejorar
nuestra habilidad con esta herramienta.

\subsection{Una tabla más: clases POSIX de regex}
\label{sec:org5f3b3e4}

Esta tabla nos muestra una serie de clases que se pueden utilizar en reemplazo a
los elementos de \texttt{regex} de las tablas anteriores.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/regex_posix_classes.png}
\end{center}

\subsection{Usando elementos de las clases de regex}
\label{sec:orgf815c15}

Si quiero ver aquellas líneas que contengan dígitos. Para el uso de las \textbf{clases
regex} necesitaremos encapsularlas en \emph{"[clase\_regex]"}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -n "[[:digit:]]" clases_regex.txt
\end{minted}

Si quiero ver aquellas en que el dígito no esté en el primer caracter, pero que
sí puedan tener dígito en medio y después pueden tener otros símbolos.

Esta forma es incompleta, ya que solo muestra \textbf{con} la existencia de un dígito.
Pero no es obligatorio.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -n -P "^\D+[[:digit:]]" clases_regex.txt 
\end{minted}

Podemos usar \textbf{?} activo para presentar la posibilidad.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -n -P "^\D+[[:digit:]]?" clases_regex.txt 
\end{minted}

También, nos sirve usar \emph{*} ya que es un contador que dice 0 o más veces del
dígito a la izquierda.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -n -P "^\D+[[:digit:]]*" clases_regex.txt
\end{minted}

Pero, ¿si deseamos hacer la \textbf{regex absoluta}, con una coincidencia de principio
a fin? Deberíamos construir una \textbf{regex} que comience con "\^{}" y termine con "\$".

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -n --color -P "^\D+\d*\D*$" clases_regex.txt
\end{minted}

O

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -n --color -P "^\D+\d?\D*$" clases_regex.txt
\end{minted}

Para los casos del archivo en particular sirve completamente. Pero podría ser
también que tuviera más de una cadena de cifras en la misma línea. ¿Funcionaría?

No, ya que requiere una cadena \emph{agrupada} que se pueda repetir. En este caso
series de números y 'no-números' que puedan ocurrir 0 o más veces.

Si añadimos esta línea al archivo y probamos.

\begin{verbatim}
El año 1983 nació David, luego Paula el año 1985, ambos son hermanos, el 1987
Pepón
\end{verbatim}

La \textbf{regex} anterior no verá la frase, pero sí lo hará la siguiente:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -n --color -P "^\D+(\d*\D*)*$" clases_regex.txt
\end{minted}

Si quiero que toda la línea sea con dígitos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -n "^[[:digit:]]*$" clases_regex.txt
\end{minted}

\subsection{Aquellas líneas que comienzan com mayúsculas}
\label{sec:orgc9e2877}

Utilizando la forma clásica, usando \texttt{egrep}, que es \texttt{grep} extendido.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
egrep  -n "^[A-Z]" cientificos/alan_turing_bio.txt
\end{minted}

Usando las \texttt{clases regex}, buscamos aquellas líneas que presenten un inicio de párrafo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
egrep  -n "^[[:upper:]]" cientificos/alan_turing_bio.txt
\end{minted}

\subsection{Un caso especial, una regex en base a un código que construimos.}
\label{sec:org289cb6e}

En ocasiones será necesario para identificar diferentes elementos de información y
construir una \textbf{codificación} que permita reconocer estos y discriminarlos de los
otros.

Por ejemplo, decidimos que la codificación para las \texttt{actas de asamblea} sean:

\begin{verbatim}
[ID_SECRETARIO]-[AÑO]/[MES]-[NRO_REU_DEL_MES]
\end{verbatim}

Entonces, en una serie de documentos, en que se cite un acta, basta con poner
\textbf{DP-2018/11-02} para saber que el acta fue escrita por \textbf{DP: David Pineda}, el año
\textbf{2018} en \textbf{noviembre} y fue la \textbf{segunda} reunión.

De esta manera, la \texttt{regex} que nos permitirá encontrar las \textbf{citas a actas},
será.

\begin{verbatim}
[[:upper:]]{2}\-\d{4}/\d{1,2}\-\d{1,2}
\end{verbatim}

O, también, profundizando el uso de las \textbf{clases regex}.

\begin{verbatim}
[[:upper:]]{2}\-[[:digit:]]{4}/[[:digit:]]{1,2}\-[[:digit:]]{1,2}
\end{verbatim}


En este caso, utilizamos las clases para:

\begin{description}
\item[{upper}] buscar mayúsculas
\item[{digit}] buscar dígitos
\end{description}

\subsection{Ejercicio, buscar en las actas.}
\label{sec:orgfabb4ce}

En la carpeta \textbf{./ejercicios/actas} hay una serie de documentos en que, en
algunos, se citan a \textbf{actas}, el ejercicio consiste en:

\begin{itemize}
\item Listar los archivos
\item ¿Cuántos archivos hay?
\item Buscar las citas a actas
\item Listar las actas y describir a cual hacen referencia
\item ¿Quienes escribieron las actas?
\end{itemize}

\subsection{Una técnica que puede ser útil}
\label{sec:orgf8629cc}

A veces, para facilitarnos la vida en la búsqueda de coincidencias, puede ser útil hacer un pequeño cambio

\begin{itemize}
\item espacios por saltos de línea
\end{itemize}

Para eso, utilizamos \texttt{sed}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -e 's/\s/\n/g' documentos/testamento.txt 
\end{minted}

Luego, encadenar el resultado a la operación deseada.

\subsection{Buscar sitios web con algunos sufijos}
\label{sec:orgdcbf0a3}

Por ejemplo, teniendo una lista de urls en \textbf{./ejercicios/websites}

\begin{itemize}
\item ¿Cuáles serían .org?
\item ¿Cuáles serían .cl?
\item ¿Cuáles serían .net?
\item ¿Cuáles comienzan con www?
\item ¿Cuáles comienzan con mail?
\item ¿Cómo hacer una \texttt{regex} que agrupe a las 3?
\end{itemize}

Considerar, la agrupación \textbf{()} y el operador \textbf{or=|}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
grep -P "(org|cl|net)$" websites
\end{minted}

O bien, con \texttt{sed}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n '/\(cl\|org\|net\)$/ p' websites
\end{minted}

\subsection{Equivalentes de regex}
\label{sec:orgbe3b796}

Nuevamente, volvemos a tomar las tablas de \textbf{regex} que ya hemos visto y
aclaramos algunas equivalencias que podrían ser útiles al momento de crear una.

\begin{itemize}
\item w <--> [a-zA-Z0-9\_]
\item d <--> [0-9]
\item D <--> [a-zA-Z"\#\$\%\&/()=\ldots{}]
\item s <--> s=\{" ","tab","newline"\} (espacios, tabulador, salto de línea, etc)
\item S <--> !s (no espacios)
\end{itemize}

\subsection{Una última regex interesante [Tarea]}
\label{sec:orgf4521f5}

Si tenemos una lista de \textbf{emails}, crear la expresión regular que describiría el conjunto de estas direcciones de correo.

\begin{verbatim}
david@gmail.com
maria1977@hotmail.com
ricardo@chile.cl 
juana_1999@network.com.ar
egonzalez_1982@evangelio.org
JOmingo@taran_poron.co
\end{verbatim}

¿Cómo podríamos crear una \textbf{regex} que describa los correos electrónicos en, al
menos, la lista mencionada?
\end{document}
